As mentioned by Helfferich \cite{helfferich2005}, experts can handle more direct questions. Therefore these questions are much more straightforward. Because the interviews were held in german, the questions are also in german. Prior to the interview, the developed application was demoed (\hyperref[demo]{Appendix \ref{demo}}).
\begin{itemize}
    \item Kennen Sie Anwendungen die Diskussionen durch Geoobjekte unterst{\"u}tzen?
    \item Welche davon haben Sie in der Vergangenheit schon einmal benutzt?
    \item Z{\"a}hlen Sie bitte die Vor- und Nachteile dieser Anwendungen auf
    \item Welche Anwendungsf{\"a}lle f{\"u}r die Verkn{\"u}pfung von Diskussionen und Geoobjekten k{\"o}nnen Sie sich außerhalb des B{\"u}rgerbeteiligungskontextes vorstellen?
    \item Welche L{\"o}sungen um B{\"u}rger mit Initiativen/Politik zusammenzubringen kennen Sie?
    \item Wie l{\"a}uft die Kommunikation zwischen den B{\"u}rgern und Initiativen/Politik bei diesen L{\"o}sungen ab?
    \item Denken Sie die explizite Verkn{\"u}pfung von Geoobjekten mit Diskussionsgegenst{\"a}nden ist generell hilfreich im B{\"u}rgerbeteiligungskontext / bei Dialogen?
    \item Im Vergleich zu den Anwendungen die Sie kennen, was denken Sie {\"u}ber die folgenden Funktionen der eben vorgestellten Anwendung?
        \begin{itemize}
            \item Verstecken von Geoobjekten die zu Antworten erstellt worden sind; In der Themenansicht nur die Geoobjekte der initialen Beitr{\"a}ge auf der Karte
            \item Zwei Wege Highlights von Geoobjekten und Beitr{\"a}gsboxen
            \item Filter und Sortierung
            \item Verfassen/Antworten
            \item Verkn{\"u}pfen von W{\"o}rtern mit neuen Geoobjekten, bestehenden Geoobjekten und Links
            \item Favorisierung von Beitr{\"a}gen
            \item Benutzerregistrierung/Anmeldung (und Social Login)
        \end{itemize}
    \item Welche Funktionen haben Sie vermisst?
    \item Werden ihrer Meinung nach Dialoge vereinfacht oder unterst{\"u}tzt?
    \item Was k{\"o}nnte B{\"u}rger davon abhalten sich durch die Anwendung zu beteiligen?

\end{itemize}